<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>philosophy on 鯖の味噌煮がおいしく炊けない</title>
    <link>https://miso.sabanium.me/tags/philosophy/</link>
    <description>Recent content in philosophy on 鯖の味噌煮がおいしく炊けない</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-JP</language>
    <lastBuildDate>Fri, 04 Feb 2022 15:12:08 +0900</lastBuildDate><atom:link href="https://miso.sabanium.me/tags/philosophy/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>中動態の世界 メモ</title>
      <link>https://miso.sabanium.me/post/midvoice/</link>
      <pubDate>Fri, 04 Feb 2022 15:12:08 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://miso.sabanium.me/post/midvoice/</guid>
      <description>先に中動態とは何かということをざっくりと記しておく。以下はwikipediaからぱちってきたやつ。
[200~中動態（ちゅうどうたい、ラテン語: [genus] medium、英語: middle [voice]）は、インド・ヨーロッパ語族の態のひとつ。能動態とは人称語尾によって区別される。中動態と受動態は形態の上で区別されないことが多い。中動態がよく残っている言語にサンスクリット、古代ギリシア語、アナトリア語派などがある。
　現代では能動対受動であることに対して、昔は能動対中動であったという感じの話らしい。 それを念頭に置きつつ。
   プロローグ  依存症患者のケア施設の人（多分）との会話。 「回復するとは回復することである」、という一般の意味体系とは違った意味の話。 薬物をやらないという強い意志を抱くことではなく、ただ回復という態度に回復を任せるようなもの（？）。
『ただ回復するというプロセスがあるんだ、と』 言語が消滅する前に、p21より
   第一章  私が為すということに、意志は関わっているのか？という問題。
意志 := 物事を意識しつつ働きを為す力、である。 夢遊病患者は意識がないから意志をしない / がない。 でも意志はあたかも意識から自由になっているかのように語られている。 そこに矛盾がある。 さらに、意志があればその選択に責任が生ずる。 でも自由であって自由でないのに？
スピノザは行為の原因が意識されず、ただそれが意志であると錯覚しているという。 そこで自由意志は自由に意志をもって行為を企図するということではなく、強制された行為を自由な意志で行ったと解釈するということ。
例：私は歩いている。 歩いているという選択をしたのは私だが、歩くことの一挙一動を意志としてもって歩いているのか？No. 私は歩くということを思ってはいるかもしれないが、実際に訪れるのは私の体が歩行をするという状態である。 私は歩くから私の体が歩行をする、という表現の引き算をするとそこには意志があることになる。 もしくは、構文自体に意志が宿っているとも言えるかもしれない。
それを能動態vs中動態という区分で考える。
   第二章  中動態の起源を考えていく。
アリストテレスとかを参照しつつ、まずは中動態が受動態より先にあったことがわかる。 次に文法書の標準となった「テクネー」の読解における能動と受動というテーマが読解において反復され続けてきたといっている。
   第三章  そこで、バンヴェニストを参照して能動ー受動が「為す」、「為される」の関係にあるのに対して能動ー中動が「過程の外にある」、「過程の中にある」という関係であることがわかった。 他に「在る」、「生きる」ということが能動態であることも書かれているがつながりがよくわからない。 最後に、アーレントの古代ギリシアでは意志という観念がなかったのではないか、というところで終わる。
   第四章  デリダのバンヴェニスト批判の話だけど、バンヴェニストが概ね言っていることは言語には思考の可能性を制約する作用があり、哲学は中道体の抑制の上に発展してきた、ということ。 ここらへんの話はスノウ・クラッシュの中のシュメール人の話っぽくて面白い。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>存在と時間メモ</title>
      <link>https://miso.sabanium.me/post/ex_and_time/</link>
      <pubDate>Sat, 15 Jan 2022 17:06:56 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://miso.sabanium.me/post/ex_and_time/</guid>
      <description>底本は光文社古典新訳文庫「存在と時間」（訳：中山元）。
   001  存在は問われていない（＝自明なものとみなされている）。 存在の意味を解釈することで、時間を通じて存在了解（＝？）を可能にする。
   002  略
   序論     第一章 第一節     003  存在は忘れられた。
   004  存在は、もっとも普遍的で空虚な概念（＝議論のうちのプリミティブな概念)であるとされ、自明なものとされた。
   005  存在が自明であるとの先入観を抱かせた先入観は、古代の存在論を起源としている。 その検討のために、存在についての問いとその答えを明らかにしなければならない。 そのためにここで検討する先入観は3つある。
   006 1. 存在の概念の普遍性  存在はもっとも普遍的であるとされる。 しかし、存在の普遍性は類(カテゴリーのこと)の普遍性ではない(これはアリストテレス？的な分類における種と類における類)。 存在者（存在するもの？）が類と種によって構造化されるなら、存在は類になることができない（すなわち、述語になれない）。 存在は「超越概念」である。 なんらかの事柄は、その一番の抽象化で多様な類によって記述されるが、存在はそれを超越してあらゆる物事をその射程に収めてしまう。 そこで、その存在の性質について「類比による統一」と名をつけた。 つまり、存在が普遍的であることは自明ではないし、あらゆる事物に対して適用可能なのも自明ではない。
   007 2. 存在の定義不能性について  存在を定義することはできない。 それは(アリストテレスに従うならば)最も近い種との類差によって定義することができないということでもあり、何らかの存在者によって、もしくは上位下位の概念から定義できないということでもある。 ただし、これは「存在」が存在者のようなものではない、という事実と、定義を用いて存在を形作るということができないということを示唆するだけに過ぎない。
   008 3.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>四方対象読書メモ</title>
      <link>https://miso.sabanium.me/post/quadraple/</link>
      <pubDate>Sat, 08 Jan 2022 17:44:20 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://miso.sabanium.me/post/quadraple/</guid>
      <description>オブジェクト指向存在論ってなんだよ。
   1章  「対象」とはなに？素朴な観点からはもののこと。トマトは対象。アンパンマンも実在はしていないが対象。実在・非実在、物理的・非物理的にかかわらずそう認識されていれば対象。
その「対象」に対していままで取られてきたアプローチには3つの方法があると指摘。
 解体  　いろいろなもの（例：ろうそくの火）とかはあるけど、より基本的な要素に還元可能だよね、という主張。 古くはタレスの水とか。 そこから派生して、統一されたもの（アペイロン）から分割されたり、分割されたものがあらゆるものに進化しうる可能性を持つなどの考えもこれに当てはまる。
　批判は難しそうだったので追記。
埋却  　ものはより大きな性質の一部だよね、という主張。 経験論では、りんごを「赤」などの何らかの性質を寄せ集めた性質の束であり（有限か無限かは議論されていないが、まあとりあえず有限ということにしておかないと面倒くさいのでそうする）、習慣的に経験する性質の集合のニックネームであるとする。
　対象が経験の中にないなら、経験の外について考えればいいのだが、その対象の実在を仮定することはできない（当たり前だが）。 そこで、経験の外の世界を否定する立場と、対象が経験自体である（＝世界、あるいは事物との相関にしかアクセスできない）という立場が現れる。 後者を相関主義という。 さらに、相関主義を推し進めて、人間と世界が特別なのではなく、事物の性質は事物と事物の関係によって基礎付けられるとの考えもある。 これは関係主義である。
　これらはいずれも対象をより大きなもの（性質、相関、関係）の中にまとめ上げることである。 これの批判はなんか難しそうだったので追記。
解体して埋却  　いや唯物論を推し進めた先の事物の性質は語れるんじゃね？という主張。 たし🦀。 個別の対象ではなく、原子についての性質は述べられたりするよね、ということであらゆる対象は原子にまで分割可能だけど原子自体の性質を語ることはできるから、解体して埋却している。 :thinking_face:になるけど、結局は経験が必要になる以上、存在に対していらんもん加えてるから今度は経験の実在を検証する必要があるよね。 逆に経験のみから対象を議論するためには外部のもの（神とか亡霊とか）が必要になるからこっちも論点をすり替えているだけであんまり意味がない。
対象  　じゃあ何を議論すればいいんだ、というところで対象が出てくる。 ソクラテスは「メノン」で執拗に徳について問うていたが（ちょっとキモいレベルで）、その徳の実在については全く触れなかった。 彼（あるいは彼女）が触れていたのは徳の性質のみであって、それは対象が性質よりもより深い層にあるということである。 例としては、りんごを食べるときに我々が感じるのはりんごの果肉の食感と甘さとかすかな酸っぱさであり、視覚的な赤さではあるが、これで本当にりんごを食べているかというとそうではない。 りんごの性質に操作を加えたかもしれないが、それは対象とするりんご本体にアクセスしている訳ではないということ（例が下手くそ）。
　対象についてはこんな感じ。むずいっす。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
